<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;मनुः on कल्पान्तरे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/smRtiH/manuH/</link>
    <description>Recent content in &#43;मनुः on कल्पान्तरे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language><atom:link href="https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/smRtiH/manuH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१ प्रवेशः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/smRtiH/manuH/01_praveshaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/smRtiH/manuH/01_praveshaH/</guid>
      <description>ऋषिप्रश्नः 001 मनुम् एकाग्रम्  002 भगवन् सर्ववर्णानाम्  003 त्वम् एको  004 स तैः  लोकोत्पत्तिः 005 आसीद् इदम्  006 ततः स्वयम्भूर्  007 यो ऽसाव्  008 सो ऽभिध्याय  009 तद् अण्डम्  010 आपो नरा  011 यत् तत्  012 तस्मिन्न् अण्डे  013 ताभ्यां स  014 उद्बबर्हात्मनश् चैव  015 महान्तम् एव  016 तेषान् त्व्  017 यन् मूर्त्य्-अवयवाः  018 तद् आविशन्ति  019 तेषाम् इदम्  020 आद्याद्यस्य गुणम्  021 सर्वेषान् तु  022 कर्मात्मनाञ् च  023 अग्नि-वायु-रविभ्यस् तु  024 कालङ् कालविभक्तीश्  025 तपो वाचम्  026 कर्मणाञ् च  027 अण्व्यो मात्रा  028 यन् तु  029 हिंस्राहिंस्रे मृदु-क्रूरे  030 यथा र्तु-लिङ्गान्य्  031 लोकानान् तु  032 द्विधा कृत्वात्मनो  033 तपस् तप्त्वासृजद्  034 अहम् प्रजाः  035 मरीचिम् अत्र्य्-अङ्गिरसौ  036 एते मनूंस्  037 यक्ष-रक्षः-पिशाचांश् च  038 विद्युतो ऽशनि-मेघांश्  039 किन्नरान् वानरान्  040 कृमि-कीट-पतङ्गांश् च  041 एवम् एतैर्  042 येषान् तु  043 पशवश् च  044 अण्डाजाः पक्षिणः  045 स्वेदजन् दंश-मशकम्  046 उद्भिज्जाः स्थावराः  047 अपुष्पाः फलवन्तो  048 गुच्छ-गुल्मन् तु  049 तमसा बहु-रूपेण  050 एतद्-अन्तास् तु  051 एवं सर्वम्  लयः 052 यदा स  +++(5)+++ 053 तस्मिन् स्वपिति  054 युगपत् तु  जीवयात्रा 055 तमो ऽयम्  056 यदाणुमात्रिको भूत्वा  057 एवं स  शास्त्रपरम्परा 058 इदं शास्त्रम्  059 एतद् वो  +++(5)+++ 060 ततस् तथा  मन्वन्तराणि कालमानञ्च 061 स्वायम्भुवस्याऽस्य मनोः  062 स्वारोचिषश् चोत्तमश्  063 स्वायम्भुवाद्याः सप्तैते  064 निमेषा दश  065 अहोरात्रे विभजते  066 पित्र्ये रात्र्य्-अहनी  067 दैवे रात्र्य्-अहनी  068 ब्राह्मस्य तु  069 चत्वार्य् आहुः  070 इतरेषु स-सन्ध्येषु  071 यद् एतत्  072 दैविकानां युगानाम्  073 तद् वै  सृष्टिचक्रम् 074 तस्य सो  075 मनः सृष्टिम्  076 आकाशात् तु  077 वायोर् अपि  078 ज्योतिषश् च  079 यद् प्राग्  080 मन्वन्तराण्य् असङ्ख्यानि  युगेषु धर्मकलाः 081 चतुष्पात् सकलो  082 इतरेष्व् आगमाद्  083 अरोगाः सर्वसिद्धार्थाश्  084 वेदोक्तम् आयुर्  085 अन्ये कृतयुगे  086 तपः परम्  वर्णकर्माणि 087 सर्वस्याऽस्य तु  088 अध्यापनम् अध्ययनम्  089 प्रजानां रक्षणम्  090 पशूनां रक्षणम्  091 एकम् एव  ब्राह्मणजेष्ठता 092 ऊर्ध्वन् नाभेर्  093 उत्तमाङ्गोद्भवाज् ज्येष्ठ्याद्  094 तं हि  095 यस्यास्येन सदाश्नन्ति  096 भूतानाम् प्राणिनः  097 ब्राह्मणेषु च  098 उत्पत्तिर् एव  099 ब्राह्मणो जायमानो  100 सर्वं स्वम्  101 स्वम् एव  102 तस्य कर्मविवेकार्थम्  अध्ययनचोदनम् 103 विदुषा ब्राह्मणेनेदम्  104 इदं शास्त्रम्  105 पुनाति पङ्क्तिम्  106 इदं स्वस्त्ययनम्  107 अस्मिन् धर्मो  108 आचारः परमो  109 आचाराद् विच्युतो  विषयकीर्तनम् 110 एवम् आचारतो  111 जगतश् च  112 दाराधिगमनञ् चैव  113 वृत्तीनां लक्षणम्  114 स्त्रीधर्म-योगन् तापस्यम्  115 साक्षिप्रश्न-विधानञ् च  116 वैश्य-शूद्रोपचारञ् च  117 संसारगमनञ् चैव  118 देशधर्माञ् जातिधर्मान्  119 यथेदम् उक्तवाञ्  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०२</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/smRtiH/manuH/02/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/smRtiH/manuH/02/</guid>
      <description>धर्मकामसम्बन्धः 001 विद्वद्भिः सेवितः  002 कामात्मता न  003 सङ्कल्प-मूलः कामो  004 अकामस्य क्रिया  005 तेषु सम्यग्  धर्मस्रोतः 006 वेदो ऽखिलो  007 यः कश्  008 सर्वन् तु  009 श्रुति-स्मृत्य्-उदितन् धर्मम्  010 श्रुतिस् तु  011 यो ऽवमन्येत  012 वेदः स्मृतिः  013 अर्थ-कामेष्व् असक्तानाम्  014 श्रुतिद्वैधन् तु  015 उदिते ऽनुदिते  016 निषेकादि-श्मशानान्तो मन्त्रैर्  देशौचित्यम् 017 सरस्वती-दृशद्वत्योर् देवनद्योर्  018 तस्मिन् देशे  019 कुरुक्षेत्रञ् च  020 एतद् देशप्रसूतस्य  021 हिमवद्-विन्ध्ययोर् मध्यम्  022 आ समुद्रात्  023 कृष्णसारस् तु  024 एताण् द्विजातयो  संस्काराः 025 एषा धर्मस्य  026 वैदिकैः कर्मभिः  027 गार्भैर् होमैर्  028 स्वाध्यायेन व्रतैर्  029 प्राङ् नाभिवर्धनात्  030 नामधेयन् दशम्याम्  031 मङ्गल्यम् ब्राह्मणस्य  032 शर्मवद् ब्राह्मणस्य  033 स्त्रीणां सुखोद्यम्  034 चतुर्थे मासि  035 चूडाकर्म द्विजातीनाम्  036 गर्भाष्टमे ऽब्दे  037 ब्रह्मवर्चस-कामस्य कार्यो  038 आ षोदशाद्  039 अत ऊर्ध्वम्  040 नैतैर् अपूतैर्  041 कार्ष्ण-रौरव-बास्तानि चर्माणि  042 मौञ्जी त्रिवृत्  043 मुञ्जालाभे तु  044 कार्पासम् उपवीतम्  045 ब्राह्मणो बैल्व-पालाशौ  046 केशान्तिको ब्राह्मणस्य  047 ऋजवस् ते  048 प्रतिगृह्येप्सितन् दण्डम्  049 भवत्-पूर्वञ् चरेद्  050 मातरं वा  051 समाहृत्य तु  052 आयुष्यम् प्राङ्-मुखो  053 उपस्पृश्य द्विजो  054 पूजयेद् अशनम्  055 पूजितं ह्य्  056 नोच्छिष्टङ् कस्य  057 अनारोग्यम् अनायुष्यम्  058 ब्राह्मेण विप्रस्  059 अङ्गुष्ठमूलस्य तले  060 त्रिर् आचामेद्  061 अनुष्णाभिर् अफेनाभिर्  062 हृद्गाभिः पूयते  063 उद्धृते दक्षिणे  064 मेखलाम् अजिनम्  065 केशान्तः षोडशे  स्त्रीषु 066 अमन्त्रिका तु  067 वैवाहिको विधिः  अध्ययनविधिः 068 एष प्रोक्तो  069 उपनीय गुरुः  070 अध्येष्यमाणस् त्व्  071 ब्रह्मारम्भे ऽवसाने  072 व्यत्यस्त-पाणिना कार्यम्  073 अध्येष्यमाणन् तु  074 ब्रह्मणः प्रणवम्  075 प्राक्-कूलान् पर्युपासीनः  076 अकारञ् चाऽप्य्  077 त्रिभ्य एव  078 एतद् अक्षरम्  079 सहस्रकृत्वस् त्व्  080 एतयार्चा विसंयुक्तः  081 ॐ-कार-पूर्विकास् तिस्रो  082 यो ऽधीते  083 एकाक्षरम् परम्  084 क्षरन्ति सर्वा  085 विधियज्ञाज् जपयज्ञो  086 ये पाकयज्ञास्  087 जप्येनैव तु  इन्द्रियनिग्रहः 088 इन्द्रियाणां विचरताम्  089 एकादशेन्द्रियाण्य् आहुर्  090 श्रोत्रन् त्वक्  091 बुद्धीन्द्रियाणि पञ्चैषाम्  092 एकादशम् मनो  093 इन्द्रियाणाम् प्रसङ्गेन  094 न जातु  095 यश् चैतान्  096 न तथैतानि  097 वेदास् त्यागश्  098 श्रुत्वा स्पृष्ट्वा  099 इन्द्रियाणान् तु  100 वशे कृत्वेन्द्रियग्रामम्  सन्ध्यावन्दनम् 101 पूर्वां सन्ध्याम्  102 पूर्वां सन्ध्याम्  103 न तिष्ठति  104 अपां समीपे  अनध्यायः 105 वेदोपकरणे चैव  106 नैत्यके नाऽस्त्य्  107 यः स्वाध्यायम्  शिष्यलक्षणम् 108 अग्नीन्धनम् भैक्षचर्याम्  109 आचार्यपुत्रः शुश्रूषुर्  110 नाऽपृष्टः कस्य  111 अधर्मेण च  112 धर्मार्थौ यत्र  113 विद्ययैव समम्  114 विद्या ब्राह्मणम्  115 यम् एव  116 ब्रह्म यस्  स्नेहादरक्रमः 117 लौकिकं वैदिकम्  118 सावित्रीमात्र-सारो ऽपि  119 शय्यासने ऽध्याचरिते  120 ऊर्ध्वम् प्राणा  121 अभिवादन-शीलस्य नित्यम्  122 अभिवादात् परम्  123 नामधेयस्य ये  124 भोःशब्दङ् कीर्तयेद्  125 आयुष्मान् भव  126 यो न  127 ब्राह्मणङ् कुशलम्  128 अवाच्यो दीक्षितो  129 परपत्नी तु  130 मातुलांश् च  131 मातृश्वसा मातुलानी  132 भ्रातुर् भार्योपसङ्ग्राह्या  133 पितुर् भगिन्याम्  134 दशाब्दाख्यम् पौरसख्यम्  135 ब्राह्मणन् दशवर्षम्  136 वित्तम् बन्धुर्  137 पञ्चानान् त्रिषु  138 चक्रिणो दशमीस्थस्य  139 तेषान् तु  आचार्यादिलक्षणम् 140 उपनीय तु  141 एकदेशन् तु  142 निषेकादीनि कर्माणि  143 अग्न्याधेयम् पाकयज्ञान्  144 य आवृणोत्य्  145 उपाध्यायान् दशाचार्य  146 उत्पादक-ब्रह्मदात्रोर् गरीयान्  147 कामान् माता  148 आचार्यस् त्व्  149 अल्पं वा  150 ब्राह्मस्य जन्मनः  151 अध्यापयाम् आस  152 ते तम्  153 अज्ञो भवति  154 न हायनैर्  155 विप्राणाञ् ज्ञानतो  156 न तेन  157 यथा काष्ठमयो  158 यथा षण्ढो  शिष्यानुशासनम् 159 अहिंसयैव भूतानाम्  160 यस्य वाङ्-मनसी  161 नाऽरुन्तुदः स्याद्  मानम् 162 सम्मानाद् ब्राह्मणो  163 सुखं ह्य्  शिष्यध्येयानि 164 अनेन क्रमयोगेन  165 तपो-विशेषैर् विविधैर्  166 वेदम् एव  167 आ हैव  168 यो ऽनधीत्य  द्विजता 169 मातुर् अग्रे  170 तत्र यद्  171 वेदप्रदानाद् आचार्यम्  172 नाऽभिव्याहारयेद् ब्रह्म  173 कृतोपनयनस्याऽस्य व्रतादेशनम्  174 यद्य् अस्य  ब्रह्मचर्यनियमाः 175 सेवेतेमांस् तु  176 नित्यं स्नात्वा  177 वर्जयेन् मधु  178 अभ्यङ्गम् अञ्जनम्  179 द्यूतञ् च  180 एकः शयीत  181 स्वप्ने सिक्त्वा  182 उदकुम्भं सुमनसो  183 वेद-यज्ञैर् अहीनानाम्  184 गुरोः कुले  185 सर्वं वापि  186 दूराद् आहृत्य  187 अकृत्वा भैक्षचरणम्  188 भैक्षेण वर्तयेन्  189 व्रतवद् देव-दैवत्ये  190 ब्राह्मणस्यैव कर्मैतद्  191 चोदितो गुरुणा  192 शरीरञ् चैव  193 नित्यम् उद्धृत-पाणिः  194 हीनान्न-वस्त्र-वेषः स्यात्  195 प्रतिश्रावण-सम्भाषे शयानो  196 आसीनस्य स्थितः  197 पराङ्-मुखस्याऽभिमुखो दूरस्थस्यैत्य  198 नीचं शय्यासनम्  199 नोदाहरेद् अस्य  200 गुरोर् यत्र  201 परीवादात् खरो  202 दूरस्थो नाऽर्चयेद्  203 प्रतिवाते ऽनुवाते  204 गो-ऽश्वोष्ट्र-यान-प्रासाद- प्रस्तरेषु  205 गुरोर् गुरौ  206 विद्यागुरुष्व् एवम्  207 श्रेयःसु गुरुवद्  208 बालः समान-जन्मा  209 उत्सादनञ् च  210 गुरुवत् प्रतिपूज्याः  211 अभ्यञ्जनं स्नापनम्  212 गुरुपत्नी तु  213 स्वभाव एष  214 अविद्वांसम् अलम्  215 मात्रा स्वस्रा  216 कामन् तु  217 विप्रोष्य पादग्रहणम्  218 यथा खनन्  219 मुण्डो वा  220 तञ् चेद्  221 सूर्येण ह्य्  222 आचम्य प्रयतो  223 यदि स्त्री  224 धर्मार्थाव् उच्यते  225 आचार्यश् च  226 आचार्यो ब्रह्मणो  227 यम् माता-पितरौ  228 तयोर् नित्यम्  229 तेषान् त्रयाणाम्  230 त एव  231 पिता वै  232 त्रिष्व् अप्रमाद्यन्न्  233 इमं लोकम्  234 सर्वे तस्यादृता  235 यावत् त्रयस्  236 तेषाम् अनुपरोधेन  237 त्रिष्व् एतेष्व्  अवराद् अपि विद्या 238 श्रद्दधानः शुभाम्  239 विषाद् अप्य्  240 स्त्रियो रत्नान्य्  241 अब्राह्मणाद् अध्यायनम्  242 नाऽब्राह्मणे गुरौ  243 यदि त्व्  244 आ समाप्तेः  245 न पूर्वम्  246 क्षेत्रं हिरण्यम्  247 आचार्ये तु  248 एतेष्व् अविद्यमानेषु  249 एवञ् चरति  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०३</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/smRtiH/manuH/03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/smRtiH/manuH/03/</guid>
      <description>गृहस्थाश्रमप्रवेशः 001 षट्त्रिंशद्-आब्दिकञ् चर्यम्  002 वेदान् अधीत्य  003 तम् प्रतीतम्  004 गुरुणानुमतः स्नात्वा  दारयोग्यता 005 असपिण्डा च  006 महान्त्य् अपि  007 हीन-क्रियन् निष्-पुरुषम्  008 नोद्वहेत् कपिलाम्  009 नर्क्ष-वृक्ष-नदी-नाम्नीन् नाऽन्त्य-पर्वत-नामिकाम्  010 अव्यङ्गाङ्गीं सौम्य-नाम्नीम्  011 यस्यास् तु  012 सवर्णाग्रे द्विजातीनाम्  013 शूद्रैव भार्या  014 न ब्राह्मण-क्षत्रिययोर्  015 हीनजाति-स्त्रियम् मोहाद्  016 शूद्रावेदी पतत्य्  017 शूद्रां शयनम्  018 दैव-पित्र्यातिथेयानि तत्-प्रधानानि  019 वृषलीफेन-पीतस्य निःश्वासोपहतस्य  विवाहप्रकाराः 020 चतुर्णाम् अपि  021 ब्राह्मो दैवस्  022 यो यस्य  023 षड् आनुपूर्व्या  024 चतुरो ब्राह्मणस्याद्यान्  025 पञ्चानान् तु  026 पृथक् पृथग्  027 आच्छाद्य चाऽर्चयित्वा  028 यज्ञे तु  029 एकङ् गोमिथुनम्  030 सहोभौ चरताम्  031 ज्ञातिभ्यो द्रविणम्  032 इच्छयान्योन्यसंयोगः कन्यायाश्  033 हत्वा छित्त्वा  034 सुप्ताम् मत्ताम्  035 अद्भिर् एव  036 यो यस्यैषाम्  037 दश पूर्वान्  038 दैवोढाजः सुतश्  039 ब्राह्मादिषु विवाहेषु  040 रूप-सत्त्व-गुणोपेता धनवन्तो  041 इतरेषु तु  042 अनिन्दितैः स्त्रीविवाहैर्  043 पाणिग्रहणसंस्कारः स-वर्णासूपदिश्यते  044 शरः क्षत्रियया  ऋतुसङ्गमनम् 045 ऋतुकालाभिगामी स्यात्  046 ऋतुः स्वाभाविकः  047 तासाम् आद्याश्  048 युग्मासु पुत्रा  049 पुमान् पुंसो  050 निन्द्यास्व् अष्टासु  स्त्रीधनम् 051 न कन्यायाः  052 स्त्रीधनानि तु  053 आर्षे गोमिथुनम्  054 यासान् नाददते  नारीपूजा 055 पितृभिर् भ्रातृभिश्  056 यत्र नार्यस्  057 [ १०  058 जामयो यानि  059 तस्माद् एताः  060 सन्तुष्टो भार्यया  061 यदि हि  062 स्त्रियान् तु  कुलपात-मार्गान्तराणि 063 कु-विवाहैः क्रिया-लोपैर्  064 शिल्पेन व्यवहारेण  065 अयाज्ययाजनैश् चैव  066 मन्त्रतस् तु  067 [इतः श्लोकसङ्ख्याभेदो  068 पञ्च सूना  069 तासाङ् क्रमेण  070 अध्यापनम् ब्रह्मयज्ञः  071 पञ्चैतान् यो  072 देवतातिथि-भृत्यानाम् पितॄणाम्  073 अहुतञ् च  074 जपो ऽहुतो  075 स्वाध्याये नित्ययुक्तः  तेन गृहस्थोत्कर्षः 076 अग्नौ प्रास्ताहुतिः  077 यथा वायुम्  078 यस्मात् त्रयो  079 स सन्धार्यः  यज्ञविधानानि 080 ऋषयः पितरो  081 स्वाध्यायेनाऽर्चयेतर्षीन् होमैर्  श्राद्धप्रकारः 082 कुर्याद् अहर्-अहः  083 एकम् अप्य्  वैश्वदेवविधिः 084 वैश्वदेवस्य सिद्धस्य  085 अग्नेः सोमस्य  086 कुह्वै चैवाऽनुमत्यै  087 एवं सम्यग्  088 मरुद्भ्य इति  089 उच्छीर्षके श्रियै  090 विश्वेभ्यश् चैव  091 पृष्ठवास्तुनि कुर्वीत  092 शूनाञ् च  093 एवं यः  भिक्षा 094 कृत्वैतद् बलिकर्मैवम्  095 यत् पुण्यफलम्  096 भिक्षाम् अप्य्  097 नश्यन्ति हव्य-कव्यानि  098 विद्या-तपः-समृद्धेषु हुतम्  099 सम्प्राप्ताय त्व्  100 शिलान् अप्य्  101 तृणानि भूमिर्  आतिथ्यम् 102 एकरात्रन् तु  103 नैकग्रामीणम् अतिथिम्  104 उपासते ये  105 अप्रणोद्यो ऽतिथिः  106 न वै  107 आसनावसथौ शय्याम्  108 वैश्वदेवे तु  109 न भोजनार्थम्  110 न ब्राह्मणस्य  111 यदि त्व्  112 वैश्य-शूद्राव् अपि  भोजनक्रमः 113 इतरान् अपि  114 सुवासिनीः कुमारीश्  115 अदत्त्वा तु  116 भुक्तवत्स्व् अथ  117 देवान् ऋषीन्  118 अघं स  मधुपर्कः 119 राजर्त्विक्-स्नातक-गुरून् प्रिय-श्वशुर-मातुलान्  120 राजा च  121 सायन् त्व्  मासिकश्राद्धम् 122 पितृयज्ञन् तु  123 पितॄणाम् मासिकम्  भोक्तारः 124 तत्र ये  125 द्वौ दैवे  126 सत्क्रियान् देश-कालौ  कालः 127 प्रथिता प्रेतकृत्यैषा  भोक्तारः 128 श्रोत्रियायैव देयानि  129 एकैकम् अपि  130 दूराद् एव  131 सहस्रं हि  132 ज्ञानोत्कृष्टाय देयानि  133 यावतो ग्रसते  134 ज्ञाननिष्ठा द्विजाः  135 ज्ञाननिष्ठेषु कव्यानि  136 अश्रोत्रियः पिता  137 ज्यायांसम् अनयोर्  138 न श्राद्धे  139 यस्य मित्र-प्रधानानि  140 यः सङ्गतानि  141 सम्भोजानि साभिहिता  142 यथेरिणे बीजम्  143 दातॄन् प्रतिग्रहीतॄंश्  144 कामं श्राद्धे  145 यत्नेन भोजयेच्  146 एषाम् अन्यतमो  147 एष वै  148 मातामहम् मातुलम्  149 न ब्राह्मणम्  अपाङ्क्त्याः 150 ये स्तेन-पतित-क्लीबा  151 जटिलञ् चाऽनधीयानम्  152 चिकित्सकान् देवलकान्  153 प्रेष्यो ग्रामस्य  154 यक्ष्मी च  155 कुशीलवो ऽवकीर्णी  156 भृतकाध्यापको यश्  157 अकारणे परित्यक्ता  158 अगारदाही गरदः  159 पित्रा विवदमानश्  160 धनुः-शराणाङ् कर्ता  161 भ्रामरी गन्डमाली  162 हस्ति-गो-ऽश्वोष्ट्रदमको नक्षत्रैर्  163 स्रोतसाम् भेदको  164 श्वक्रीडी श्येनजीवी  165 आचार-हीनः क्लीबश्  166 औरभ्रिको माहिषिकः  167 एतान् विगर्हिताचारान्  168 ब्राह्मणो त्व्  169 अपाङ्क्तदाने यो  170 अव्रतैर् यद्  171 दाराग्निहोत्रसंयोगङ् कुरुते  172 परिवित्तिः परिवेत्ता  173 भ्रातुर् मृतस्य  174 परदारेषु जायेते  175 तौ तु  176 अपाङ्क्त्यो यावतः  177 वीक्ष्याऽन्धो नवतेः  168 यावतः संस्पृशेद्  179 वेदविच् चाऽपि  180 सोमविक्रयिणे विष्ठा  181 यत् तु  182 इतरेषु त्व्  पङ्क्तिपावनाः 183 अपाङ्क्त्योपहता पङ्क्तिः  184 अग्र्याः सर्वेषु  185 त्रिणाचिकेतः पञ्चाग्निस्  186 वेदार्थ-वित् प्रवक्ता  निमन्त्रणम् 187 पूर्वेद्युर् अपरेद्युर्  188 निमन्त्रितो द्विजः  189 निमन्त्रितान् हि  190 केतितस् तु  आमन्त्रितस् तु यः श्राद्धे</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०४</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/smRtiH/manuH/04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/smRtiH/manuH/04/</guid>
      <description>आश्रमकालः 001 चतुर्थम् आयुषो  जीविका 002 अद्रोहेणैव भूतानाम्  003 यात्रामात्रप्रसिद्ध्य्-अर्थं स्वैः  004 ऋतामृताभ्याञ् जीवेत्  005 ऋतम् उञ्छ-शिलम्  006 सत्यानृतन् तु  007 कुसूल-धान्यको वा  008 चतुर्णाम् अपि  009 षट्-कर्मैको भवत्य्  010 वर्तयंश् च  011 न लोकवृत्तम्  012 सन्तोषम् परम्  013 अतो ऽन्यतमया  014 वेदोदितं स्वकम्  015 नेहेताऽर्थान् प्रसङ्गेन  016 इन्द्रियार्थेषु सर्वेषु  017 सर्वान् परित्यजेद्  018 वयसः कर्मणो  शास्त्रावेक्षणम् 019 बुद्धि-वृद्धि-कराण्य् आशु  020 यथा यथा  यज्ञाः 021 ऋषियज्ञन् देवयज्ञम्  022 एतान् एके  023 वाच्य् एके  024 ज्ञानेनैवाऽपरे विप्रा  025 अग्निहोत्रञ् च  अग्रेष्टिः 026 सस्यान्ते नवसस्येष्ट्या  027 नाऽनिष्ट्वा नवसस्येष्ट्या  028 नवेनाऽनर्चिता ह्य्  आतिथ्यम् 029 आसनाशन-शय्याभिर् अद्भिर्  030 पाषाण्डिनो विकर्मस्थान्  031 वेदविद्या-व्रत-स्नाताञ् श्रोत्रियान्  भिक्षा 032 शक्तितो ऽपचमानेभ्यो  033 राजतो धनम्  वेषः 034 न सीदेत्  035 कॢप्तकेश-नख-श्मश्रुर् दान्तः  036 वैणवीन् धारयेद्  सदाचारः 037 नेक्षेतोद्यन्तम् आदित्यम्  038 न लङ्घयेद्  039 मृदङ् गाम्  रजस्वलानियमः 040 नोपगच्छेत् प्रमत्तो  041 रजसाभिप्लुतान् नारीम्  042 तां विवर्जयतस्  स्त्रीसम्बन्धे नियमः 043 नाऽश्नीयाद् भार्यया  044 नाऽञ्जयन्तीं स्वके  अशन-पुरीषयोः 045 नाऽन्नम् अद्याद्  046 न फालकृष्टे  047 न स-सत्त्वेषु  048 वाय्व्-अग्नि-विप्रम् आदित्यम्  049 तिरस्कृत्योच्चरेत् काष्ठ-  050 मूत्रोच्चार-समुत्सर्गन् दिवा  051 छायायाम् अन्धकारे  052 प्रत्य्-अग्निम् प्रति-सूर्यम्  सदाचारान्तरम् 053 नाऽग्निम् मुखेनोपधमेन्  054 अधस्तान् नोपदध्याच्  055 नाऽश्नीयात् सन्धिवेलायाम्  056 नाऽप्सु मूत्रम्  057 नैकः सुप्याच्  058 अग्न्यगारे गवाम्  059 न वारयेद्  वासः 060 नाऽधर्मिके वसेद्  061 न शूद्रराज्ये  सदाचारान्तरम् 062 न भुञ्जीतोद्धृत-स्नेहम्  063 न कुर्वीत  064 न नृत्येद्  065 न पादौ  066 उपानहौ च  यात्रा 067 नाऽविनीतैर् भजेद्  068 विनीतैस् तु  सदाचारान्तरम् 069 बालातपः प्रेतधूमो  070 न मृल्-लोष्ठम्  071 लोष्ठमर्दी तृणच्छेदी  विनयः 072 न विगर्ह्य  073 अद्वारेण च  074 नाऽक्षैर् दीव्येत्  भोजनम् 075 सर्वञ् च  076 आर्द्र-पादस् तु  प्राणरक्षा 077 अचक्षुर् विषयम्  078 अधितिष्ठेन् न  नीचसम्बन्धे 079 न संवसेच्  080 न शूद्राय  081 यो ह्य्  शिरः 082 न संहताभ्याम्  083 केशग्रहान् प्रहारांश्  अग्राह्याणि 084 न राज्ञः  085 दशसूना-समञ् चक्रम्  086 दश सूनासहस्राणि  087 यो राज्ञः  088 तामिस्रम् अन्धतामिस्रम्  089 सञ्जीवनम् महावीचिम्  090 लोहशङ्कुम् ऋजीषम्  091 एतद् विदन्तो  जागृतिः 092 ब्राह्मे मुहूर्ते  093 उत्थायावश्यकङ् कृत्वा  094 ऋषयो दीर्घसन्ध्यत्वाद्  अध्ययनम् 095 श्रावण्याम् प्रौष्ठपद्याम्  096 पुष्ये तु  097 यथाशास्त्रन् तु  098 अत ऊर्ध्वम्  099 नाऽविस्पष्टम् अधीयीत  100 यथोदितेन विधिना  अनध्यायः 101 इमान् नित्यम्  102 कर्णश्रवे ऽनिले  103 विद्युत्-स्तनित-वर्षेषु महोल्कानाम्  104 एतांस् त्व्  105 निर्घाते भूमिचलने  106 प्रादुष्कृतेष्व् अग्निषु  107 नित्यानध्याय एव  108 अन्तर्गत-शवे ग्रामे  श्राद्धनिमित्तम् 109 उदके मध्यरात्रे  110 प्रतिगृह्य द्विजो  111 यावद् एकानुदिष्टस्य  कारणान्तरम् 112 शयानः प्रौढ-पादश्  113 नीहारे बाणशब्दे  114 अमावास्या गुरुम्  115 पांसुवर्षे दिशाम्  116 नाऽधीयीत श्मशानान्ते  117 प्राणि वा  118 चोरैर् उपद्रुते  119 उपाकर्मणि चोत्सर्गे  120 नाऽधीयीताऽश्वम् आरूढो  121 न विवादे  122 अतिथिञ् चाऽननुज्ञाप्य  123 सामध्वनाव् ऋग्-यजुषी  124 ऋग्वेदो देव-दैवत्यो  125 एतद् विद्वन्तो  126 पशु-मण्डूक-मार्जार- श्व-सर्प-नकुलाखुभिः  127 द्वाव् एव  सदाचारः 128 अमावास्याम् अष्टमीम्  129 न स्नानम्  130 देवतानाङ् गुरो  131 मध्यन्दिने ऽर्धरात्रे  132 उद्वर्तनम् अपस्नानम्  133 वैरिणन् नोपसेवेत  134 न हीदृशम्  135 क्षत्रियञ् चैव  136 एतत् त्रयम्  137 नात्मानम् अवमन्येत  138 सत्यम् ब्रूयात्  139 भद्रम् भद्रम्  140 नाऽतिकल्यन् नाऽतिसायम्  141 हीनाङ्गान् अतिरिक्ताङ्गान्  142 न स्पृशेत्  143 स्पृष्ट्वैतान् अशुचिर्  144 अनातुरः स्वानि  145 मङ्गलाचारयुक्तः स्यात्  146 मङ्गलाचारयुक्तानान् नित्यम्  147 वेदम् एवाऽभ्यसेन्  148 वेदाभ्यासेन सततम्  149 पौर्विकीं संस्मरन्  150 सावित्राञ् शान्तिहोमांश्  151 दूराद् आवसथान्  152 मैत्रम् प्रसाधनम्  153 दैवतान्य् अभिगच्छेत्  154 अभिवादयेद् वृद्धांश्  सदाचारस्तुतिः 155 श्रुति-स्मृत्य्-उदितं सम्यङ्  156 आचाराल् लभते  157 दुर्-आचारो हि  158 सर्वलक्षण-हीनो ऽपि  स्वातन्त्र्यम् 159 यद् यत्  160 सर्वम् परवशम्  161 यत् कर्म  सदाचारान्तरम् 162 आचार्यञ् च  163 नास्तिक्यं वेदनिन्दाम्  164 परस्य दण्डम्  ब्राह्मणहिंसा 165 ब्राह्मणायाऽवगुर्य +एव  166 ताडयित्वा तृणेनाऽपि  167 अयुध्यमानस्योत्पाद्य ब्राह्मणस्याऽसृग्  168 शोणितं यावतः  169 न कदा  धर्मप्रशंसा 170 अधार्मिको नरो  171 न सीदन्न्  172 नाऽधर्मश् चरितो  173 यदि नात्मनि  174 अधर्मेणैधते तावत्  175 सत्य-धर्मार्यवृत्तेषु शौचे  176 परित्यजेद् अर्थ-कामौ  177 न पाणि-पाद-चपलो  बन्धुषु नयः 178 येनाऽस्य पितरो  179 ऋत्विक्-पुरोहिताचार्यैर् मातुलातिथि-संश्रितैः  180 माता-पितृभ्याञ् जामीभिर्  181 एतैर् विवादान्  182 आचार्यो ब्रह्मलोकेशः  183 जामयो ऽप्सरसाम्  184 आकाशेशास् तु  185 छाया स्वो  प्रतिग्रहः 186 प्रतिग्रह-समर्थो ऽपि  187 न द्रव्याणाम्  188 हिरण्यम् भूमिम्  189 हिरण्यम् आयुर्  190 अतपास् त्व्  191 तस्माद् अविद्वान्  192 न वार्य्  193 त्रिष्व् अप्य्  194 यथा प्लवेन+उपलेन  195 धर्मध्वजी सदा  196 अधो-दृष्टिर् नैष्कृतिकः  197 ये बकव्रतिनो  छद्मव्रतानि 198 न धर्मस्याऽपदेशेन  199 प्रेत्येह चेदृशा  200 अलिङ्गी लिङ्गिवेषेण  परवस्तुप्रयोगः 201 परकीयनिपानेषु न  202 यान-शय्यासनान्य् अस्य  स्नानम् 203 नदीषु देवखातेषु  यमप्रामुख्यम् 204 यमान् सेवेत  भोजननिषेधाः भोजयितारो निषिद्धाः 205 नाऽश्रोत्रिय-तते यज्ञे  206 अश्लीकम् एतत्  207 मत्त-क्रुद्धातुराणाञ् च  208 भ्रूणघ्नावेक्षितञ् चैव  209 गवा चाऽन्नम्  210 स्तेन-गायनयोश् चाऽन्नम्  211 अभिशस्तस्य षण्ढस्य  212 चिकित्सकस्य मृगयोः  213 अनर्चितं वृथा-मांसम्  214 पिशुनानृतिनोश् चाऽन्नम्  215 कर्मारस्य निषादस्य  216 श्व-वतां शौण्डिकानाम्  217 मृष्यन्ति ये  218 राजान्नन् तेज  219 कारुकान्नम् प्रजाम्  220 पूयञ् चिकित्सकस्याऽन्नम्  221 य एते  222 भुक्त्वातो ऽन्यतमस्याऽन्नम्  223 नाऽद्याच् छूद्रस्य  श्रद्धा 224 श्रोत्रियस्य कदर्यस्य  225 तान् प्रजापतिर्  इष्टापूर्तिः 226 श्रद्धयेष्टञ् च  227 दानधर्मन् निषेवेत  228 यत् किम्  229 वारिदस् तृप्तिम्  230 भूमिदो भूमिम्  231 वासोदश् चन्द्रसालोक्यम्  232 यान-शय्या-प्रदो भार्याम्  233 सर्वेषाम् एव  234 येन येन  235 यो ऽर्चितम्  236 न विस्मयेत  237 यज्ञो ऽनृतेन  धर्मः 238 धर्मं शनैः  239 नाऽमुत्र हि  240 एकः प्रजायते  241 मृतं शरीरम्  242 तस्माद् धर्मम्  243 धर्म-प्रधानम् पुरुषम्  सत्सङ्गः 244 उत्तमैर् उत्तमैर्  245 उत्तमान् उत्तमान्  246 दृढकारी मृदुर्  प्रतिग्रहः 247 एध+उदकम् मूल-फलम्  248 आहृताभ्युद्यताम् भिक्षाम्  249 नाऽश्नन्ति पितरस्  250 शय्याङ् गृहान्  251 गुरून् भृत्यांश्  252 गुरुषु त्व्  253 आर्धिकः, कुलमित्रम्  आत्मनिवेदनम् 254 यादृशो ऽस्य  255 यो ऽन्यथा  256 वाच्य् अर्था  निवृत्तिः 257 महर्षि-पितृ-देवानाङ् गत्वानृण्यम्  258 एकाकी चिन्तयेन्  उपसंहारः 259 एषोदिता गृहस्थस्य  260 अनेन विप्रो  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०५</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/smRtiH/manuH/05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/smRtiH/manuH/05/</guid>
      <description>प्रस्तावः श्रुत्वैतान् ऋषयो धर्मान्
स्नातकस्य यथोदितान् ।
इदम् ऊचुर् महात्मानम्
अनल-प्रभवं भृगुम् ॥ ५.१ ॥
एवं यथोक्तं विप्राणां
स्वधर्मम् अनुतिष्ठताम् ।
कथं मृत्युः प्रभवति
वेद-शास्त्रविदां प्रभो ॥ ५.२ ॥
स तान् उवाच धर्मात्मा
महर्षीन् मानवो भृगुः ।
श्रूयतां येन दोषेण
मृत्युर् विप्रान् जिघांसति ॥ ५.३ ॥
अनभ्यासेन वेदानाम्
आचारस्य च वर्जनात् ।
आलस्याद् अन्नदोषाच् च
मृत्युर् विप्राञ् जिघांसति [मेधातिथिपाठः - विप्रान्] ॥ ५.४ ॥+++(4)+++
भोजनदोषाः लशुनं गृञ्जनं+++(=रक्तलशुनं)+++ चैव
पलाण्डुं +++(छत्राकार-)+++कवकानि+++(=mushroom)+++ च ।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०६</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/smRtiH/manuH/06/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/smRtiH/manuH/06/</guid>
      <description>एवं गृहाश्रमे स्थित्वा
विधिवत् स्नातको द्विजः ।
वने वसेत् तु नियतो
यथावद् विजितेन्द्रियः ॥ ६.१ ॥
गृहस्थस् तु यथा पश्येद्
वली-पलितम् आत्मनः ।
अपत्यस्यैव चाऽपत्यं
तदारण्यं समाश्रयेत् ॥ ६.२ ॥
सन्त्यज्य ग्राम्यम् आहारं
सर्वं चैव परिच्छदम् ।
पुत्रेषु भार्यां निक्षिप्य
वनं गच्छेत् सहैव वा ॥ ६.३ ॥
अग्निहोत्रं समादाय
गृह्यं चाऽग्निपरिच्छदम् ।
ग्रामाद् अरण्यं निःसृत्य
निवसेन् नियतेन्द्रियः [मेधातिथिपाठः - निष्क्रम्य] ॥ ६.४ ॥
मुन्य्-अन्नैर् विविधैर् मेध्यैः
शाक-मूल-फलेन वा ।
एतान् एव महायज्ञान्</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०७</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/smRtiH/manuH/07/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/smRtiH/manuH/07/</guid>
      <description>राजधर्मान् प्रवक्ष्यामि
यथावृत्तो भवेन् नृपः ।
सम्भवश् च यथा तस्य
सिद्धिश् च परमा यथा ॥ ७.१ ॥
ब्राह्मं प्राप्तेन संस्कारं
क्षत्रियेण यथाविधि ।
सर्वस्याऽस्य यथान्यायं
कर्तव्यं परिरक्षणम् ॥ ७.२ ॥
अराजके हि लोके ऽस्मिन्
सर्वतो विद्रुतो भयात् ।
रक्षार्थम् अस्य सर्वस्य
राजानम् असृजत् प्रभुः ॥ ७.३ ॥
इन्द्रानिल-यमार्काणाम्
अग्नेश् च वरुणस्य च ।
चन्द्र-वित्तेशयोश् चैव
मात्रा निर्हृत्य शाश्वतीः ॥ ७.४ ॥
यस्माद् एषां सुरेन्द्राणां
मात्राभ्यो निर्मितो नृपः ।
तस्माद् अभिभवत्य् एष</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०८</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/smRtiH/manuH/08/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/smRtiH/manuH/08/</guid>
      <description>व्यवहारान् दिदृक्षुस् तु
ब्राह्मणैः सह पार्थिवः ।
मन्त्रज्ञैर् मन्त्रिभिश् चैव
विनीतः प्रविशेत् सभाम् ॥ ८.१ ॥
तत्रासीनः स्थितो वापि
पाणिम् उद्यम्य दक्षिणम् ।
विनीत-वेषाभरणः
पश्येत् कार्याणि कार्यिणाम् ॥ ८.२ ॥
प्रत्यहं देशदृष्टैश् च
शास्त्रदृष्टैश् च हेतुभिः ।
अष्टादशसु मार्गेषु
निबद्धानि पृथक् पृथक् ॥ ८.३ ॥
तेषाम् आद्यम् ऋणादानं
निक्षेपो ऽस्वामिविक्रयः ।
सम्भूय च समुत्थानं
दत्तस्याऽनपकर्म च ॥ ८.४ ॥
वेतनस्यैव चादानं
संविदश् च व्यतिक्रमः ।
क्रय-विक्रयानुशयो
विवादः स्वामि-पालयोः ॥ ८.५ ॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>०९</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/smRtiH/manuH/09/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/smRtiH/manuH/09/</guid>
      <description>पुरुषस्य स्त्रियाश् चैव
धर्मे वर्त्मनि तिष्ठतोः [मेधातिथिपाठः - धर्म्ये] ।
संयोगे विप्रयोगे च
धर्मान् वक्ष्यामि शाश्वतान् ॥ ९.१ ॥
अस्वतन्त्राः स्त्रियः कार्याः
पुरुषैः स्वैर् दिवा-निशम् ।
विषयेषु च सज्जन्त्यः
संस्थाप्या आत्मनो वशे ॥ ९.२ ॥
पिता रक्षति कौमारे
भर्ता रक्षति यौवने ।
रक्षन्ति स्थविरे पुत्रा
न स्त्री स्वातन्त्र्यम् अर्हति ॥ ९.३ ॥
काले ऽदाता पिता वाच्यो
वाच्यश् चाऽनुपयन् पतिः ।
मृते भर्तरि पुत्रस् तु
वाच्यो मातुर् अरक्षिता ॥ ९.४ ॥</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>१०</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/smRtiH/manuH/10/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/smRtiH/manuH/10/</guid>
      <description>अधीयीरंस् त्रयो वर्णाः
स्वकर्मस्था द्विजातयः ।
प्रब्रूयाद् ब्राह्मणस् त्व् एषां
नेतराव् इति निश्चयः ॥ १०.१ ॥
सर्वेषां ब्राह्मणो विद्याद्
वृत्त्युपायान् यथाविधि ।
प्रब्रूयाद् इतरेभ्यश् च
स्वयं चैव तथा भवेत् ॥ १०.२ ॥
वैशेष्यात् प्रकृतिश्रैष्ठ्यान्
नियमस्य च धारणात् ।
संस्कारस्य विशेषाच् च
वर्णानां ब्राह्मणः प्रभुः ॥ १०.३ ॥
ब्राह्मणः क्षत्रियो वैश्यस्
त्रयो वर्णा द्विजातयः ।
चतुर्थ एकजातिस् तु
शूद्रो नाऽस्ति तु पञ्चमः ॥ १०.४ ॥
सर्ववर्णेषु तुल्यासु
पत्नीष्व् अक्षत-योनिषु ।
आनुलोम्येन संभूता</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>११</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/smRtiH/manuH/11/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/smRtiH/manuH/11/</guid>
      <description>सान्तानिकं यक्ष्यमाणम्
अध्वगं सार्ववेदसम् ।
गुर्व्-अर्थं पितृ-मात्र्-अर्थं
स्वाध्यायार्थ्य् उपतापिनः ॥ ११.१ ॥
न वै तान् स्नातकान् विद्याद्
ब्राह्मणान् धर्मभिक्षुकान् ।
निःस्वेभ्यो देयम् एतेभ्यो
दानं विद्याविशेषतः ॥ ११.२ ॥
एतेभ्यो हि द्विजाग्र्येभ्यो
देयम् अन्नं स-दक्षिणम् ।
इतरेभ्यो बहिर्वेदि
कृतान्नं देयम् उच्यते ॥ ११.३ ॥
सर्वरत्नानि राजा तु
यथार्हं प्रतिपादयेत् ।
ब्राह्मणान् वेदविदुषो
यज्ञार्थं चैव दक्षिणाम् ॥ ११.४ ॥
कृत-दारो ऽपरान् दारान्
भिक्षित्वा यो ऽधिगच्छति ।
रति-मात्रं फलं तस्य
द्रव्यदातुस् तु संततिः ॥ ११.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>१२</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/smRtiH/manuH/12/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://vishvAsa.github.io/kalpAntaram/smRtiH/manuH/12/</guid>
      <description>001 चातुर्वर्ण्यस्य कृत्स्नो  002 स तान्  003 शुभाशुभ-फलङ् कर्म  004 तस्येह त्रिविधस्याऽपि  005 परद्रव्येष्व् अभिध्यानम्  006 पारुष्यम् अनृतम्  007 अदत्तानाम् उपादानम्  008 मानसम् मनसैवाऽयम्  009 शरीरजैः कर्मदोषैर्  010 वाग्दण्डो ऽथ  011 त्रिदण्डम् एतन्  012 यो ऽस्यात्मनः  013 जीवसञ्ज्ञो ऽन्तरात्मान्यः  014 ताव् उभौ  015 असङ्ख्या मूर्तयस्  016 पञ्चभ्य एव  017 तेनाऽनुभूय ता  018 सो ऽनुभूयाऽसुखोदर्कान्  019 तौ धर्मम्  020 यद्य् आचरति  021 यदि तु  022 यामीस् ता  023 एता दृष्ट्वास्य  024 सत्त्वं रजस्  025 यो यदैषाम्  026 सत्त्वञ् ज्ञानम्  027 तत्र यत्  028 यत् तु  029 यत् तु  030 त्रयाणाम् अपि  031 वेदाभ्यासस् तपो  032 आरम्भरुचिताधैर्यम् असत्कार्य-परिग्रहः  033 लोभः स्वप्नो  034 त्रयाणाम् अपि  035 यत् कर्म  036 येनाऽस्मिन् कर्मना  037 यत् सर्वेणेच्छति  038 तमसो लक्षणम्  039 येन यस्  040 देवत्वं सात्त्विका  041 त्रिविधा त्रिविधैषा  042 स्थावराः कृमि-कीटाश्  043 हस्तिनश् च  044 चारणाश् च  045 झल्ला मल्ला  046 राजानः क्षत्रियाश्  047 गन्धर्वा गुह्यका  048 तापसा यतयो  049 यज्वान ऋषयो  050 ब्रह्मा विश्वसृजो  051 एष सर्वः  052 इन्द्रियाणाम् प्रसङ्गेन  053 यां याम्  054 बहून् वर्षगणान्  055 श्व-सूकर-खरोष्ट्राणाङ् गो-ऽजावि-मृग-पक्षिणाम्  056 कृमि-कीट-पतङ्गानां विड्-भुजाम्  057 लूताहि-सरटानाञ् च  058 तृण-गुल्म-लतानाञ् च  059 हिंस्रा भवन्ति  060 संयोगम् पतितैर्  061 मणि-मुक्ता-प्रवालानि हृत्वा  062 धान्यं हृत्वा  063 मांसङ् गृध्रो  064 कौशेयन् तित्तिरिर्  065 छुच्छुन्दरिः शुभान्  066 बको भवति  067 वृको मृगेभम्  068 यद् वा  069 स्त्रियो ऽप्य्  070 स्वेभ्यः स्वेभ्यस्  071 वान्ताश्य् उल्कामुखः  072 मैत्राक्षज्योतिकः प्रेतो  073 यथा यथा  074 ते ऽभ्यासात्  075 तामिस्रादिषु चोग्रेषु  076 विविधाश् चैव  077 सम्भवांश् च  078 असकृद् गर्भवासेषु  079 बन्धु-प्रिय-वियोगांश् च  080 जराञ् चैवाऽप्रतीकाराम्  081 यादृशेन तु  082 एष सर्वः  083 वेदाभ्यासस् तपो  084 सर्वेषाम् अपि  085 सर्वेषाम् अपि  086 षण्णाम् एषाम्  087 वैदिके कर्मयोगे  088 सुखाभ्युदयिकञ् चैव  089 इह चाऽमुत्र  090 प्रवृत्तङ् कर्म  091 सर्वभूतेषु चात्मानम्  092 यथोक्तान्य् अपि  093 एतद् +धि  094 पितृ-देव-मनुष्याणां वेदश्  095 या वेदबाह्याः  096 उत्पद्यन्ते च्यवन्ते  097 चातुर्वर्ण्यन् त्रयो  098 शब्दः स्पर्शश्  099 बिभर्ति सर्वभूतानि  100 सेनापत्यञ् च  101 यथा जात-बलो  102 वेदशास्त्रार्थतत्त्वज्ञो यत्र  103 अज्ञेभ्यो ग्रन्थिनः  104 तपो विद्या  105 प्रत्यक्षञ् चाऽनुमानम्  106 आर्षन् धर्मोपदेशम्  107 नैःश्रेयसम् इदम्  108 अनाम्नातेषु धर्मेषु  109 धर्मेणाऽधिगतो यैस्  110 दशावरा वा  111 त्रैविद्यो हेतुकस्  112 ऋग्वेदविद् यजुर्विच्  113 एको ऽपि  114 अव्रतानाम् अमन्त्राणाम्  115 यं वदन्ति  116 एतद् वो  117 एवं स  118 सर्वम् आत्मनि  119 आत्मैव देवताः  120 खं सन्निवेशयेत्  121 मनसीन्दुन् दिशः  122 प्रशासितारं सर्वेषाम्  123 एतम् एके  124 एष सर्वाणि  125 एवं यः  126 इत्य् एतन्  </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
